\documentclass[../../exercices_Premiere.tex]{subfiles}

\begin{document}
    
On rappelle les structures \python\ suivantes :

\begin{pythoncode}
# Création d'un dictionnaire vide
dico = {}

# Création d'un dictionnaire en passant les clés : valeurs
dico = {"clé1" : "valeur1", "clé2" : "valeur2"}

# Accès à une valeur
val_1 = dico["clé1"]

# Ajout (ou modification) d'un valeur
dico["clé3"] = "valeur3"

# Parcours des clés :
for cle in dico : # ou "for cle in dico.keys()"
    print(cle)
    print(dico[cle])

# Parcours des valeurs
for valeur in dico.values() :
    print(valeur)

# Parcours des couples clé,valeur
for cle,valeur in dico.items() :
    print(cle)
    print(valeur)
\end{pythoncode}

\begin{Exercise}
    \Question Créer le dictionnaire \mintinlinepy{{0 : "a", 1 : "b", 2 : "c"}}.
    \Question Afficher la valeur associée à la clé \mintinlinepy{0}.
    \Question Ajouter la clé \mintinlinepy{3} associée à la valeur \mintinlinepy{"d"}.
    \Question Afficher toutes les clés à l'aide d'une boucle \mintinlinepy{for}.
    \Question Afficher toutes les valeur à l'aide d'une boucle \mintinlinepy{for}.
    \Question Afficher tous les couples \mintinlinepy{clés : valeur} à l'aide d'une boucle \mintinlinepy{for}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Créer le dictionnaire de la table de 5 : \mintinlinepy{{0 : 0, 1 : 5, 2 : 10, 3 : 15, ..., 10 : 50}}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Créer le dictionnaire des 100 premiers carrés : \mintinlinepy{{1 : 1, 2 : 4, 3 : 9, ..., 100 : 10 000}}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère un dictionnaire \mintinlinepy{dico} dont toutes les valeurs sont des nombres.

    Écrire le code soustrayant 8 à chacune de ces valeurs. On passera ainsi de \mintinlinepy{{"a" : 7, "b" : 0}}
    à \mintinlinepy{{"a" : -1, "b" : -8}}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Créer le dictionnaires \mintinlinepy{dizaines = {0 : [0,1,2,3,4,6,7,8,9], 10 : [10,11,...,19], 90 : [90, 91,...,99]}}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Créer le dictionnaire représentant un échiquier en début de partie :
    \begin{itemize}
        \item les lignes sont numérotées de 1 à 8, les colonnes de $A$ à $G$
        \item les blancs sont sur la ligne 1
        \item les pièces sont stockées sous forme de tuples, par exemple \mintinlinepy{("dame", 0)} pour la 
        dame blanche et \mintinlinepy{("roi", 1)} pour le roi noir
    \end{itemize}

    On aura ainsi \mintinlinepy{echiquier = {(1,"A") : ("tour", 0), ..., (8,"G") : ("tour", 1)}}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{table} prenant en argument un entier positif
    et renvoyant le dictionnaire correspondant à la table de cet entier.
    
    Par exemple \mintinlinepy{table(5)} renvoie \mintinlinepy{{0 : 0, 1 : 5, 2 : 10, 3 : 15, ..., 10 : 50}}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{occurrences} prenant en argument une chaîne de caractères et
    renvoyant le dictionnaire associant à chaque caractère son nombre d'apparitions dans la chaîne.
    
    Par exemple \mintinlinepy{occurrences("Ceci est une phrase !")} renvoie \mintinlinepy{{"C" : 1, "e" : 4, "c" : 1, ..., "!" : 1}}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{somme_valeurs} prenant en argument un dictionnaire dont 
    les valeurs sont toutes "sommables" et renvoyant la somme de ses valeurs.
    
    Par exemple \mintinlinepy{somme_valeurs({"pommes" : 200, "fraises" : 100})} renvoie \mintinlinepy{300}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{mini_dico} prenant en argument un dictionnaire et renvoyant le couple
    \mintinlinepy{(cle, valeur)} correspondant à la valeur minimale dans le dictionnaire.
    
    Par exemple \mintinlinepy{somme_valeurs({"pommes" : 200, "fraises" : 100})} renvoie \mintinlinepy{("fraise", 100)}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Une association stocke les commune de résidence de ses adhérents sous forme d'un dictionnaire.
    
    Par exemple \mintinlinepy{{"Pierre" : "Paris", "Manon" : "Marseille", "Marc" : "Marseille"}}.

    Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{valeurs} prenant en argument un dictionnaire et renvoyant 
    la liste des valeurs \textbf{sans doublons} de ce dictionnaire.

    Par exemple l'appel :
    \begin{pythoncode}
valeurs({"Pierre" : "Paris", "Manon" : "Marseille", "Marc" : "Marseille"})
    \end{pythoncode}
    
    renvoie \mintinlinepy{["Paris", "Marseille"]}.
\end{Exercise}



\begin{Exercise}
    
    Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{concatene} qui prend en argument les deux dictionnaires et
    renvoie le dictionnaire formé en regroupant leurs clés. Si une clé est présente dans les deux dictionnaires
    la valeur associée sera celle du second.
    
    Par exemple \mintinlinepy{concatene({1 : "a", 2 : "b"}, {3 : "c"})} renverra \mintinlinepy{{1 : "a", 2 : "b", 3 : "c"}}.
    De même, \mintinlinepy{concatene({1 : "a", 2 : "b"}, {2 : "c"})} renverra \mintinlinepy{{1 : "a", 2 : "c"}}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On décrit le contenu du stock d'un entrepôt à l'aide d'un dictionnaire.
    
    Par exemple \mintinlinepy{{"pommes" : 200, "fraises" : 100}} signifie que l'on stocke 200 kg de pommes et 100 de fraises.
    
    On souhaite "regrouper" deux entrepôts/dictionnaires en cumulant les valeurs associées à des clés identiques.
    Ainsi, si les deux entrepôts stockent des pommes, le dictionnaire créé aura pour valeur associée à
    \mintinlinepy{"pomme"} la somme des deux valeurs.
    
    Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{regroupe} qui prend en argument les deux dictionnaires et répond
    à la question.
    
    Par exemple l'appel :
    
\begin{pythoncode}
regroupe({"pommes" : 200, "fraises" : 100}, {"pommes" : 100, "oranges" : 150})
\end{pythoncode}

renverra \mintinlinepy{{"pommes" : 300, "fraises" : 100, "oranges" : 150}}.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Dictionnaire de dictionnaires}, label={exo:dico-lycee}]
    
    Un lycée stocke les informations de ses élèves dans un dictionnaire dont les clés sont les noms des élèves
    (on suppose qu'il n'y a pas de doublons) et les valeurs leurs informations.

    Par exemple :
    
    \begin{pythoncode}
lycee = {"Jean Dupont" : {"classe" : "1e1", "LVA" : "anglais", ...},
         "Romane Simon": {"classe" : "1e3", "LVA" : "allemand", ...}
        }
    \end{pythoncode}

    \Question Comment afficher la liste des noms des élèves du lycée ?
    \Question Comment afficher la classe de \mintinlinepy{"Jean Dupont"} ?
    \Question \subQuestion Écrire le code comptant le nombre d'élèves au lycée.
              \subQuestion Écrire le code comptant le nombre d'élèves en Première 1.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Dictionnaire vers \textit{JSON}}]
    
    Le format \textit{JSON} est un format de données textuelles s'apparentant à la notation des données en \textit{Javascript}.
    A ce titre, son acronyme signifie \textit{JavaScript Object Notation}.

    Par exemple, pour les données décrites dans l'exercice \ref{exo:dico-lycee} on obtient :

    \begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris, breaklines]{javascript}
"eleves": [
            {"nom" : "Jean Dupont", "classe" : "1e1", "LVA" : "anglais"},
            {"nom" : "Romane Simon", "classe" : "1e3", "LVA" : "allemand"}
          ]
    \end{minted}

    Ecrire le code transformant le dictionnaire en un texte au format \textit{JSON}.
\end{Exercise}


\begin{Exercise}[title={Dictionnaire vers \textit{YAML}}]
    
    Le format \textit{YAML} est encore un format de données textuelles. Son acronyme signifie \textit{YAML
    Ain't Markup Language}.

    Dans ce format, c'est l'indentation qui organise l'information.

    Par exemple, pour les données décrites dans l'exercice \ref{exo:dico-lycee} on obtient :

    \begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris, breaklines]{yaml}
eleves:
    - nom : Jean Dupont
      classe : 1e1
      LVA : anglais
    - nom : Romane Simon
      classe : 1e3
      LVA : allemand
    \end{minted}

    Ecrire le code transformant le dictionnaire en un texte au format \textit{YAML}.
\end{Exercise}
\end{document}